% Anpassung des Seitenlayouts --------------------------------------------------
%   siehe Seitenstil.tex
% ------------------------------------------------------------------------------
\usepackage[
    automark, % Kapitelangaben in Kopfzeile automatisch erstellen
    headsepline, % Trennlinie unter Kopfzeile
    ilines % Trennlinie linksbündig ausrichten
]{scrpage2}

% Anpassung an Landessprache ---------------------------------------------------
\usepackage[ngerman]{babel}

% Umlaute ----------------------------------------------------------------------
%   Umlaute/Sonderzeichen wie äüöß direkt im Quelltext verwenden (CodePage).
%   Erlaubt automatische Trennung von Worten mit Umlauten.
% ------------------------------------------------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp} % Euro-Zeichen etc.

% Schrift ----------------------------------------------------------------------
\usepackage{lmodern} % bessere Fonts
\usepackage{relsize} % Schriftgröße relativ festlegen

% Grafiken ---------------------------------------------------------------------
% Einbinden von JPG-Grafiken ermöglichen
\usepackage[dvips,final]{graphicx}
% zum Umfließen von Bildern ----------------------------------------------------
\usepackage{rotating}
\usepackage{wrapfig}
% hier liegen die Bilder des Dokuments
\graphicspath{{Bilder/}}

% Befehle aus AMSTeX für mathematische Symbole z.B. \boldsymbol \mathbb --------
\usepackage{amsmath,amsfonts}

% für Index-Ausgabe mit \printindex --------------------------------------------
\usepackage{makeidx}

% Einfache Definition der Zeilenabstände und Seitenränder etc. -----------------
\usepackage{setspace}
\usepackage{geometry}

% Symbolverzeichnis ------------------------------------------------------------
%   Symbolverzeichnisse bequem erstellen. Beruht auf MakeIndex:
%     makeindex.exe %Name%.nlo -s nomencl.ist -o %Name%.nls
%   erzeugt dann das Verzeichnis. Dieser Befehl kann z.B. im TeXnicCenter
%   als Postprozessor eingetragen werden, damit er nicht ständig manuell
%   ausgeführt werden muss.
%   Die Definitionen sind ausgegliedert in die Datei "Glossar.tex".
% ------------------------------------------------------------------------------
\usepackage[intoc]{nomencl}
\let\abk\nomenclature
\renewcommand{\nomname}{Abkürzungsverzeichnis}
\setlength{\nomlabelwidth}{.25\hsize}
\renewcommand{\nomlabel}[1]{#1 \dotfill}
\setlength{\nomitemsep}{-\parsep}
\makenomenclature

% zum Einbinden von Programmcode -----------------------------------------------
\usepackage{scrhack} %behebt die Warnung \float@addtolist welche durch alte packeges in listings verursacht werden
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor} 
\definecolor{hellgelb}{rgb}{1,1,0.9}
\definecolor{colKeys}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{colIdentifier}{rgb}{0,0,0}
\definecolor{colComments}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{colString}{rgb}{0,0.5,0}
\lstset{
    float=hbp,
    basicstyle=\ttfamily\color{black}\small\smaller,
    identifierstyle=\color{colIdentifier},
    keywordstyle=\color{colKeys},
    stringstyle=\color{colString},
    commentstyle=\color{colComments},
    columns=flexible,
    tabsize=2,
    frame=single,
    extendedchars=true,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    breaklines=true,
    backgroundcolor=\color{hellgelb},
    breakautoindent=true,
    literate=
    {ä}{{\"a}}1
    {ö}{{\"o}}1
    {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1
    {Ö}{{\"O}}1
    {Ü}{{\"U}}1
    {ß}{{\ss}}2
}

% URL verlinken, lange URLs umbrechen etc. -------------------------------------
\usepackage[hyphens]{url}


% wichtig für korrekte Zitierweise ---------------------------------------------
\usepackage[square,nonamebreak]{natbib}

% PDF-Optionen -----------------------------------------------------------------
\usepackage[
    bookmarks,
    bookmarksopen=true,
    colorlinks=true,
% diese Farbdefinitionen zeichnen Links im PDF farblich aus
    linkcolor=red, % einfache interne Verknüpfungen
    anchorcolor=black,% Ankertext
    citecolor=blue, % Verweise auf Literaturverzeichniseinträge im Text
    filecolor=magenta, % Verknüpfungen, die lokale Dateien öffnen
    menucolor=red, % Acrobat-Menüpunkte
    urlcolor=cyan, 
% diese Farbdefinitionen sollten für den Druck verwendet werden (alles schwarz)
    %linkcolor=black, % einfache interne Verknüpfungen
    %anchorcolor=black, % Ankertext
    %citecolor=black, % Verweise auf Literaturverzeichniseinträge im Text
    %filecolor=black, % Verknüpfungen, die lokale Dateien öffnen
    %menucolor=black, % Acrobat-Menüpunkte
    %urlcolor=black, 
    backref,
    plainpages=false, % zur korrekten Erstellung der Bookmarks
    pdfpagelabels, % zur korrekten Erstellung der Bookmarks
    hypertexnames=false, % zur korrekten Erstellung der Bookmarks
    linktocpage % Seitenzahlen anstatt Text im Inhaltsverzeichnis verlinken
]{hyperref}
\usepackage[final]{pdfpages} %ganze PDFs einfügen
% Befehle, die Umlaute ausgeben, führen zu Fehlern, wenn sie hyperref als Optionen übergeben werden
\hypersetup{
    pdftitle={\titel \untertitel},
    pdfauthor={\autor},
    pdfcreator={\autor},
    pdfsubject={\titel \untertitel},
    pdfkeywords={\titel \untertitel},
}
\usepackage{microtype}

% fortlaufendes Durchnummerieren der Fußnoten ----------------------------------
\usepackage{chngcntr}
% ermitteln der letzten Seitenzahl mit \ref{TotPages}
\usepackage{totpages}

% für lange Tabellen -----------------------------------------------------------
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}

\usepackage{ragged2e}
\usepackage{lscape}
\usepackage{multirow} %Zellen verbinden
\usepackage{arydshln} % has to be loaded after array, longtable, etc.

% Spaltendefinition rechtsbündig mit definierter Breite ------------------------
\newcolumntype{w}[1]{>{\raggedleft\hspace{0pt}}p{#1}}

% Formatierung von Listen ändern -----------------------------------------------
\usepackage{enumitem}
%\usepackage{paralist}

% bei der Definition eigener Befehle benötigt
\usepackage{ifthen}

% definiert u.a. die Befehle \todo und \listoftodos
\usepackage{todonotes}

% sorgt dafür, dass Leerzeichen hinter parameterlosen Makros nicht als Makroendezeichen interpretiert werden
\usepackage{xspace}

% ausrichten von Bildern anneinander
\usepackage{stackengine}

% querformat nutzen für einzelne Seiten
%\usepackage{pdflscape} %dreht die gesamte Seite für das PDF
%\usepackage{lscape} %nur der Inhalt wird gedreht